【逃走他鄉】為女兒移民加拿大山旮旯 廿四孝老豆無悔由零開始：「唔想功課佔晒全家人時間」

【逃走他鄉】為女兒移民加拿大山旮旯 廿四孝老豆無悔由零開始：「唔想功課佔晒全家人時間」

港版國安法殺埋身，人人都說想移民，心動的你，有沒有動力行動呢？Jeff Wong是成功透過申請加拿大愛德華王子島「省政府提名投資移民計劃（PEI PNP）」移居當地的港人，一家三口準備在今年的7月中動身離港。賣掉本身居住的單位，在同屋苑短租了一個同樣面積的單位暫住，記者探訪了他們這一家，直擊移民前斷捨離的心路歷程。

已封箱的紙皮盒堆滿整個客房，裝箱這個任務主要由Jeff負責，他說不想太太操勞。Jeff說：「我們已把八成的物品入箱。移民來說，50至60箱是正常的，有些人可能會有90箱。」現時客房裏的40多個紙箱，有一半的物品屬於女兒，他拿出準備給搬運公司的裝箱清單說：「玩具、玩具、文具、書，又是文具，大人可以很果斷，但很難叫小朋友割捨。我們會待女兒睡了，才把她的東西丟掉。不過女兒大部份的東西，對她來說很有紀念價值，我們都會帶過去。」

裝箱都需要有策略，Jeff說：「每一箱最好是同類物品，不要混裝，因為裝箱清單越清楚簡潔，報關時便越少問題。」除了報關的分類裝箱單，他還有另一份仔細紀錄，他說：「毛公仔、鍵盤、手鏈套裝、油畫、沙灘墊，要寫下每一箱載了甚麼……SN號碼（產品序號）都會寫低，以防萬一。找東西時，若沒有這份紀錄，要在40多箱入面把東西找出來，將會是極艱難的任務。」

遙距睇樓 2千呎獨立屋售百萬
不難看出任職貿易公司管理層的Jeff，在處理貨物上有一定經驗，也是一位很有條理的人。不過，絕少人會對移民有經驗，Jeff亦然，因此他在網上找了一班軍師，是已移民到王子島的香港人。現在約有50個香港家庭在王子島定居，人少少但聯繫緊密，為Jeff一路上提供了大大小小的寶貴意見。他說：「加拿大的日用品很貴，反正裝箱有很多窿罅位，網友建議把包裝紙巾都塞進去，不會佔很多空間，牙膏、牙刷我們都有帶去。有朋友說百潔布都要帶去，聽落很有趣但確是很實用。」他更強調移民搬運公司一定要貨比三家，因為價錢可以相差五成。

除了搬屋，遙距買樓也是一門學問。愛德華王子島是加拿大東部一個省分，人口和面積都是加國省分中最少的。一年有六個月下雪（11月至4月），建築條例和香港截然不同，要清楚暖氣供電系統，樓齡外還要顧及屋頂和窗框年齡。網上篩選完心儀單位後，當地的地產經紀會親自到那幢物業，為他們網上直播睇樓。他說：「我們會三位一起睇樓，除了我們兩夫妻喜愛，都要女兒喜歡。太太着重樓齡，女兒注意她的房間格局。當地一間約2,000呎的獨立屋，售價20萬至40萬加元左右（約114萬至228萬港元），對於曾在香港買樓的我們，吸引力實在很大。」 Jeff對「隔山買樓」也有點擔憂，但地產公司會再找當地的專業人士驗樓，進行完整的檢查，對樓房由上至下、由內到外做一個完整的報告。加上Jeff為了面試和考察，都曾到王子島順道睇樓，對當地的房屋的質素有概念，不太擔心會買到貨不對辦的物業。

Jeff看中這個山旮旯小島，全因移民門檻低速度快。基本要求21至59歲，三年企業管理經驗，60萬加元（約343萬港元）資產，加投資15萬加元（約86萬港元）創業便可申請。

多年在貿易公司工作的Jeff就以儲下的人脈和經驗，透過PNP計劃申請到王子島創業。他說：「工作令我有跟供應商聯絡，對於要由打工仔變成做生意，不算有很大的苦惱。」

由於王子島屬偏遠地區，香港沒有直航，陸路交通方面，只得一條聯邦大橋接駁到加拿大大陸，所以推出的移民計劃都相對友善，申請人登陸後全家享有加拿大醫保福利，配偶可同行並到當地工作，孩子亦可以免費入讀公立學校。他們計算過資產符合資格，便坐言起行遞交申請，找移民中介準備投資計劃書，只用了年半時間便成功獲批。

夫婦棄事業 望女兒快樂成長
雖然Jeff的太太未有即時就業的打算，但因為是專業人士，要是將來想在當地找工作相對容易，商量後便決定由Jeff遞交申請。他說：「太太的犧牲比較大，因為她現在的工作，收入等各方面也很不錯。很多人質疑，移民加拿大可以做甚麼工作？我和太太有共識，女兒的將來會是我們的首要考慮，遠遠超越我們對事業的追求。」移居王子島後，Jeff將從事網上教育玩具銷售生意，希望有更多時間陪伴女兒成長。

移民這個人生決定，一切由女兒升上小學開始。8歲的Mavis就讀傳統學校，雖說已經是校風相對輕鬆的一間，但功課、默書、測驗也佔據了全家人的時間。兩夫妻平日放工回家，便要立即跟女兒做家課，晚飯後到睡前都是溫習，星期六日便準備下周的默書測驗，還未計要參加課外活動，全家人都難以適應。Jeff回憶道：「女兒曾跟我說，一起身便開始溫習，午飯後又溫習，溫習過後晚上又溫習，沒有時間玩耍。我們聽到覺得很心酸，想女兒成長得開心一點，但在香港的教育制度下看似很難實現。」

在提交申請後，除了到當地進行面試，實地考察拿取社區提名，都是提高申請機會的加分辦法。去年暑假，Jeff一家便去了王子島一個星期，拜訪了數個港人家庭，參觀了不同社區。他說：「香港人都很愛幫香港人，真的很友善。他們分享當地學校在冬天時，會在校園後方建造溜冰場，讓學生和家人周末作親子活動。我預期到移民加拿大後，放假可以一家人去溜冰，這便是我們想要的生活。」Jeff拖着女兒的手，一起回看他們在王子島拍的照片，談笑風生，場面極其溫馨。

移民是成人的抉擇，小孩對移民的了解又有幾深？Mavis說：「移民是我本來在香港生活，但我將會到加拿大生活和讀書。開頭覺得有一點奇怪，為甚麼要突然到加拿大生活呢？但我喜歡王子島，可以養小狗，冬天可以玩雪。開頭可能會有點不捨朋友，但我有一位好朋友的WhatsApp，掛住佢我會WhatsApp佢。」 Jeff指他們很早便跟女兒說移民，「小朋友只能接收到很平面直接的資訊，我們會告訴她移民到加拿大後，除了讀書，我們會有多一點時間去玩，去做一些我們享受的事情。例如跟媽媽一起畫畫，或有空間養小動物。」

武肺封島 7月難成行
通過門檻，符合資格，謀生有法，女兒喜歡，到埗又有照應，一切看似順利，但移民過程稍欠耐性和條理都難以成事。縱有移民中介公司代辦手續，但也必須親自準備大量文件，Jeff就因為一張陳年遙距課程畢業證書而飽受煎熬。他說：「因為當年遙距課程豁免了部份學分，所以成績單上顯示的學分比正常學位少。移民局又指院校找不到我的資料，懷疑我不誠實。結果解釋和補資料，拖延了三至四個月左右，很擔心申請被拒。」他現在已收到工作簽證批文，隨時可以動身離港，但疫情下王子島封鎖，航班不停更改，現在還未知7月中能否如期出發。

移民看似很理想，但取捨和掙扎也不少，Jeff說：「很喜歡我們的屋苑，我和太太結婚時便以搬到這裏為目標。在這個家看着女兒長大，忽然之間要離開這個理想環境，一定會有不捨。」

事業發展未必如香港般好，收入亦可能會減少，家人和朋友都不在身邊，Jeff認為決定移民前，最重要的是要清楚自己想要怎樣的生活。他說：「現在很多人都說，走到便走吧！政治因素在我們當初決定移民時，不算佔很大的比重。但看到現時事態發展，我們慶幸當初做了這個決定。一直生活在香港那種急速的步伐，人生差不多去到一半，我們希望可以放慢腳步，不要再只為生活衝衝衝。多一點時間和女兒相處，一家人多一點時間規劃未來，這便是我們人生下半場的目標。」

記者：鄭汝翹
攝影：鄧 欣

呢d先係best daddy
唔係問個女第日會唔會養我
你有output 第日個女自然會識得比番你

王子島 ? 去過一次
夏洛特鎮外面很偏僻, 像地獄一樣無聊

[/quote]波台狗

分化狗

乜都無？見D景色好似OK

你條傻閪五毛柒下柒下 又唔㩒埋入個po睇 入面講緊你同你班五毛支那傻閪同事呀懵撚

一陣連登仔又串人去到外國搵得少 二等公民
又話香港方便 易搵錢 外國冇得食放題

跟住轉個頭叫人一齊bno平權去英國做難民

香港的確係一個搵錢嘅地方,唔係一個適合人生活嘅地方

唔會啦，同一堆人都係笑9去英國嘅人，嗰堆人係想大家喺香港入集中營

不如你個P牌起埋我幫親黃店，轉貼黃色圈個post啦
博貼都5毛，咁個個連登仔都係啦

3個月前幫親誠哥一定係5毛

使左幾錢

當你每天都要看的時候
你會發瘋的

在世界上最好居住的城市是1997年之前嘅香港
不幸的是，香港消失了

二等公民,難民都好過留係香港做低端公民

加拿大日用品好貴

日用品好貴? like what?

篇訪問入面佢咁講
「加拿大的日用品很貴，反正裝箱有很多窿罅位，網友建議把包裝紙巾都塞進去，不會佔很多空間，牙膏、牙刷我們都有帶去。有朋友說百潔布都要帶去，聽落很有趣但確是很實用。」

不妨參考下
包裝紙巾 1排10包健力士 dollar store賣$3左右 不過我自己好少用
牙膏 100ml 高露潔最基本嗰隻 超市$1支
牙刷又係高露潔/oral-b 基本款 超市$1支
百潔布 洗碗嗰種 思高/微力達 超市$1.5一塊 dollar store搵到平啲嘅雜嘜

我住埠仔開心到仆街 日日對撚住個海 遲下我好想搬走

巴打唔係住vancouver island呀嘛?

唔係 有排去左sunshine coast住

真，某種父母出發點目的只係為自己，小朋友其實感受到，

真，諗到過多幾年要俾d大陸狗呃公屋食福利d腥移民睇唔起, 仲衰過做二等公民

都唔易捱 不過自己開心就得

去PEI

edmonton好d,啱啱發展中型城市
有齊衣食住行

PEI景色超靚，夏天夜晚可以見到銀河，而且盛產龍蝦。冬天（因為係個島）又唔會太凍。係衰在難搵工啫，搵到工嘅話我個人覺得幾好啊個地方。香港想搵個咁山清水秀氣候溫和又冇蚊同小強嘅地方根本冇可能。

冬天

我阿爸阿媽乜都比晒我
雖然話唔係大富大貴
佢都成日咁問我
我覺得佢哋係驚第時個仔就咁走咗去唔理兩老
又唔識講
咪用養佢哋嚟表達囉

其實同calgary冬天氣温一樣

======
黃channel撐得好辛苦，可以幫手subscribe嗎？
⚠️⚠️⚠️⚠️⚠️⚠️⚠️⚠️⚠️⚠️

我覺得凍唔難捱 落雪先麻煩
印象中Edmonton都幾多雪
不過以大城市嚟講 Montreal應該數一數二多雪
Greater Toronto冇咁犀利 但London, Kitchener/Waterloo嗰邊 或者北面Barrie 就比較多雪
如果定居比較偏僻嘅地方 有時路面鏟雪未必有咁快 咁就幾影響日常出入

2000尺 吸塵都好煩

仲要冇工人
養草剪草 掃葉鏟雪 洗衫吸塵 洗碗煮飯
全部自己做
咁點會悶呢

好犀利
有你地做父母真係好
加油 一家人要生活得開心
希望你地日後都幫返想移民過去嘅香港人

oil gas近年收曬皮 Edmonton真係仆曬街

早走早著

Halifax正常D

Dom?

如果俾我過移民過加拿大幾好 地大人少空氣清新可以買槍
其實溫哥華幾好住 可惜太多支那人

公民都冇得做
居民來架咋，大陸都係咁

6個月都有雪
普通香港人點頂得順

仲要比錢出糧popo打自己

悶係悶啲 但生活得比留係香港開心係真 講句反共野都驚比港共針 出個街都要驚比人拉 嗰邊就算辛苦啲都一定係值得

用慣光纖寬頻，應該移去加拿大邊度最啱？

就嚟成個天都係光纖寛頻，邊度都OK

香港樓奴，住60年樓齡，500呎，500萬
AA: 繼續升

比起香港最貴垃圾袋囉

條LRT起萬年

冇試過住一排都幾難頂 始終果度真係似荒山野嶺 升學都麻煩

到你日日望到既野就唔會再特別架啦

知唔知咩叫節錄

睇得出為子女犧牲好多

Dollartree, Dollar General

pull

又貼哂成篇文出嚟

[轉貼] 蘋果記者向連登仔卑微請求

有需要起咁快嗎

所以多d香港移民到edmonton
交通越方便越快

三個站起十年 唔洗快

好想知你係Edmonton住左幾耐
連ETS都cut routes LRT起極起唔完

利申 住咗8年 渣車

所以edmonton失業率算高
但係樓租比香港平
沒水浸沒龍捲風,比起calgary會好住d
所以佢哋都想多香港移民去依個城市

依個城市缺點就係太多雪,冬天好凍,溶雪好難行
勝在比calgary平,沒咁多支那人,沒水浸沒龍捲風

5年了,你住南定北？

如果淨係講移民生活到
支那人仲勁 南美非洲東歐都大把支那人 佢地仲要生活得好好

節錄呀你咁樣係咪想蘋果執笠

南 北面不鳥

唔係多咗University以南幾個站 同埋分線上到NAIT咩
我初去嗰陣得University至Clairview咋

咁啱我又係南
北面治安好差
好多homeless

Churchill 去 NAIT個到多三站
買咗港鐵套system 整唔撚掂 得可以三卡車
整多咗兩年 依家話要去Millwoods 又最少遲兩年
都係有生之年系列

依家都millwood個快起LRT,原本預計2020完成
拖到2021年尾

Downtown你過咗5點鐘 咪搞我
一係直接skip到 St Albert

遲d會延長到castle down,舊機場, Campbell甚至st.albert

都係個句啦
北面 不鳥

最緊要係低taxrate

多倫多士嘉堡地鐵起一個站都係有生之年

尤其是chinatown+Churchill+ATB個邊好多痴線佬+homeless

所以一放學就leave北面

但啲物價好似幾高

好彩我完全無需要過河去北面

無錯比起温歌華+toronto樓租税算平

我覺得係食飯比起溫哥華/多倫多貴 無咁好食之外
衣食住行平好多 講緊每樣野最少都平7%

凍足半年

但如果係為咗小朋友教育 安省/BC省始終好啲嘅 選擇多 大學排名高 實習/就業機會更加唔使講

未夠30歲已經有400萬

大學同做野 有料去邊到得啦
就算係上面個三個territories大 想讀大學報番落黎都得

最緊要覺得啱自己

BC其實好正 唔落雨真係好舒服 啲嘢又好食
衰在啲嘢貴同多大陸人

利申 亞大畢業
咁我諗亞省點都好過atlantic嘅
嗰邊有咩出名大學？

咁Edmonton唔落雪都好舒服
秋天河谷真係好靚

Dalhousie ....... 無啦 諗唔到
為咗快速入籍咪抵囉
過多一兩年頂唔信 拎番啲本咪又係出番黎
利申
Highschool係ON讀轉過黎UA 再係到做野

師弟讀咩科？工程？
我讀沒用的吹水商科

Finance 但係工程firm做Oil & Gas
算係咁啦 輕輕鬆鬆又一日

可唔可以唔好日日都sale 加拿大
呢到已經多人到爆 同埋d樓唔係好似佢地咁講咁平
（衣食行更加唔洗講,一定貴過香港）

d樓除非住d冇人去既山卡啦 Provence
或者想日日渣番一兩個鐘車(單程
唔係既話都唔會平得去邊
（前排武肺冇人起屋 加上而家個個都sale加拿大 個價一定又上新高）

亞省讀商科除咗會計我諗唔到有咩用
加拿大啲銀行 大牌子 大企業都喺安省
btw 而家BUS仲係咪懶有寶要year 2入?

交通貴 上網貴 電話貴
但視乎你打咩工 有啲幫你畀埋嘅

oil management/ 入油公司囉
係呀 仲懶係威要year 2
但其實仲不如一開始過去NAIT (我都準備去補cert)

你最尾嗰句 所言甚是
我當年有同學都係咁
呢邊大學 唔係話冇用
但未必真係啱你實際嘅就業需要

U個時坐過一年車 有日零下五十度 咪撚玩我
依家唔渣車我諗我根本唔洗旨意番到工 真係飛一轉溫哥華來回都未番到公司

Edmonton冬天漫長 咁邊會起得快

除左支國同香港, 仲有咩國家既人會咁熱衷移民

印度

走咗幾年拎個護照咪又回流返黎住細屋趕返工

過到去無啖好食, 無野做, 無人無物,
有起事上來想投訴, 想問d 麻煩野,
又要講英文

好快頂唔順返香港

家陣bno有得任走

個到環境唔錯喎
拎到pr就無所謂啦
再過幾年拎埋國民身分再去其他地方啦

一年入面半年都係落雪，其實會好難適應希望佢哋享受到

Carzy

發展中型城市 ? Check the crude oil price lately?

Price Edward Island - No jobs

You can hire people to 養草剪草 掃葉鏟雪 洗衫吸塵 洗碗煮飯

Better than PEI, Newfoundland and NB

Why do you want to buy a gun?

6個月都有雪- Not everyday.

仲有係LRT 吊住係 High level bridge 成粒鐘 全世界考唔到Final 之後再有次LRT 撞到個homeless(唔係車頭撞)嚇到個司機口窒窒 即刻去咗買車
ETS咪搞我

苛 政 猛 於 虎

yes

塞橋可以搞到成班考唔到final?
ching你讀uofa?

其實佢應該學ottawa咁起全段橋上/地底LRT
同埋分開Capital/Metro line路軌
就好難撞到人

可以入貨啦

又好似幾好喎
應該唔會凍到戇鳩嘅地方？

同埋公立廢物收集有分一般垃圾/回收/compost
回收用另一個藍色回收專用膠箱裝
咁一般垃圾嘅量就可以減少啲

畢咗業好耐啦
係路面都搞唔掂啦 仲要叫佢地掘河?
個時未有Metro Line 係條友衝出黎 係中間撞q到佢 side hit

咁嘅價錢 會唔會好易穿架

應該硬過safeway啲袋
所以我都話 除咗垃圾袋比起香港貴好多之外 其他野唔會貴

我見啲人買垃圾袋好多都去costco買?

edmonton咁多地可以整行人天橋或者行人地下隧道,同時全段lrt取消行人過路,應該可以改善
只係佢哋唔肯

那有錢 那有地讓哂比LRT
walterdale bridge 都遲咗成幾年先起好
downtown有pathway 算係ok
Iveson條友有錢都拎黎整bike lane啦
冬天零下幾廿度都要堅持剷好條線 叫人踩單車返工呀

我都係
雖然平靚正 但250個都20幾
成日同班fd講笑話番香港要買垃圾袋番黎做手信

不過原來PEI冇costco
亦冇ikea (但有網店collection point)

我覺得而家個政治風氣鍾意搞bike lane真係走火入魔
根本加拿大好多地方都唔適合咁做
啲人踩單車又唔守規矩 左穿右插 見stop sign唔停 見紅燈就將自己變成行人照過馬路
路面行嗰啲又阻住晒後面啲車

如果以下地方俾大家揀， 以就業（金融）同移居適應嚟睇，邊一個會比較好啲？

1. Winnipeg
2. Calgary
3. Edmonton

Jeff亦然，因此他在網上找了一班軍師，是已移民到王子島的香港人。現在約有50個香港家庭在王子島定居，人少少但聯繫緊密，為Jeff一路上提供了大大小小的寶貴意見。

有冇人有link？

王子島有冇機會起到新香港村

真係慘,你知大學一教就超快
你沒上1hr你就要補番好多lecture
仲會唔知點Q左個啲assignment

佢個垃圾system唔改就麻煩到好多人

d人好似支那咁規矩都唔守
mask又唔帶
加拿大内陸d人鄉下佬出城咁

winnipeg會好d,比起edmonton仲平税
但比edmonton更細
Calgary隨非有香港直航
否則未必去

個人入息稅 wiki見到呢個 唔知資料是否準確

如果你問銷售稅 咁當然Alberta因為冇開徵省銷售稅 所以買大件嘢例如電器甚至汽車就比較著數
但應考慮各地物價嘅差別

至於移居邊度 如果你要金融我直覺上覺得Calgary最適合
不過住緊Alberta嘅巴打會比較了解

我可以唔揀嗎?

比美國貴咁多

冇去過加拿大鳩up

ok

WFH真係正到痺 你架車好食油下
我入91都係每兩個星期75到 不過唔洗塞downtown差好多

個人入息稅再加聯邦稅再加埋平時呢樣個樣 長期計 一定係AB 話哂人工高
起碼我地仲有夢 油價會升番

Finance睇你要做咩 我係Edmonton做緊Finance相關嘅工
但如果你話要銀行個種Finance 呢三個地方就Calgary啦
Winnipeg 除咗去做黑社會之外真係無咩好做

加拿大環境已經好過英國多多聲

目前只有英國可以去
我都想五眼之一加拿大肯收BNO
不過冇點表態下似乎就...

鐘意打獵射靶放係屋企看門口
好撚多熊

Price

油價低 油價賤

Winnipeg溫尼辟 真係好僻

英國佬

好葡萄

睇下事頭婆會唔會開聲
一開聲的話至少加噢紐都要做嘢,唔係就要搞共和制公投

習慣下二百幾蚊港紙100M,仲要每個月得300GB數據額
我覺得要做到好似香港咁,逢係固網就無限數據都仲要一段長時間先會有

起咗去West Edmonton Mall嗰條線先再講啦

香港人住無光纖村屋唐樓已經慘過食幾舊屎。依家仲話要住加拿大偏僻地方，出市區消遣下都要揸幾個鐘車，連上網睇下野都要就住用數據。點過日晨

加拿大地方大 人口密度低 鋪線都鋪得特別長 所以上網係貴
我多倫多用緊Fido 75M $45+tax/月 無限數據
我聽講有間叫Beanfield都唔錯 1000M 50+tax/月 無限數據 只係我懶得轉

不過好多偏遠地方未有光纖
嗰啲地方要靠衛星 咁梗係又貴又慢啦 仲要受天氣影響
好似話聯邦政府開始補助電訊商鋪光纖去呢啲地方
咁起碼有得用 當然唔會平 但至少快啲

仲有 地下鐵都係冇訊號架

東亞國家 d internet真係快過美加普遍城市好多，又平